---
author: mumka
categories:
- Гирудотерапия
- Видео
category: Гирудотерапия
color: blue
date: 2013-05-13T21:27:00
description: История, лечебные свойства, показания, противопоказания
img: hirudo.jpg
linktitle: Описание метода
menu:
  main:
    parent: hirudo
    weight: 10
slug: hirudo
tags:
- показания
- противопоказания
- видео
title: Гирудотерапия
---

Несмотря на то, что медицинские возможности человека развились до такой
степени, что прежние научно-фантастические выдумки, такие как роботы и
лазеры, сейчас обычное явление в операционных залах, многие из наиболее
важных достижений медицины до сих пор приходят из природы. Можно
сказать, что лучшие природные "аптекари" имеют лечебный стаж, намного
превышающий общий стаж официальной медицинской науки.
<!--more--> 

{{< kart src="hwoman.jpg" side="right" >}}

Использование
целительных возможностей природы в комплексе с современными методами
лечения и диагностики, позволяют излечивать патологические процессы с
минимальными осложнениями и побочными явлениями.

На протяжении человеческой истории, хорошо задокументировано природное
медицинское лечебное воздействие, которое оказывают медицинские пиявки.
*Hirudomedicinalis* - наиболее распространенный вид пиявок, используемых
в медицинской практике.

Медицинские пиявки занимали важнейшее место в аптечке врачей на
протяжении веков, потому что они зарекомендовали себя как достаточно
эффективный метод лечения. Гирудотерапия упоминается еще в росписях на
гробницах фараонов, сделанных 1500 лет назад. Особенно активно пиявки
использовались во времена войн, например Наполеон импортировал из
Венгрии за один год 6 миллионов пиявок для лечения солдат. Наш
легендарный врач `Н.И.Пирогов` писал о периоде Крымской войны 

>Я ставил от 100 до 200 пиявок. Даже в простых переломах, где только замечалась значительная опухоль, тотчас ставились пиявки 

Горячими приверженцами гирудотерапии были такие известные врачи, как `Г.А.Захарьин`,
`И.В.Дядьковский` и др..

 В 1990 году было создано Всемирное общество гирудотерапевтов. В 1991
году прошел 1-й Всемирный конгресс по использованию пиявок в медицинских
целях. Сегодня и американская FDA утвердила пиявок в качестве
медицинского средства.

 В 1999 году Минздравом России утверждены методические рекомендации
*«Гирудорефлексотерапия в лечении больных в остром периоде ишемического
инсульта»*, обобщившие многолетний опыт лечения этого тяжелейшего
заболевания.

Терапевтическая активность пиявки не имеет единого механизма действия,
но основана на комбинации нескольких эффектов. Слюна пиявки содержит ряд
химических соединений, имеющих значение в реализации терапевтического
воздействия. Она включают в себя:

-  местный анестетик, который пиявка использует, чтобы избежать обнаружения хозяином;
-  ферменты - антикоагулянты гирудин, калин, ингибитор фактора свертывания крови Ха и др., все они способствуют разжижению крови и ликвидации тромбов 
-  сосудорасширяющие агенты и простагландины, способствующие как притоку свежей крови к участку, так и уменьшению отека;
-  в кишечнике пиявки живут симбиотические бактерии *Aeromonan hydrophila*. Эти бактерии участвуют в переваривании поглощенной крови и производят антибиотик, который убивает других бактерий, вызывающих гниение.

 Таким образом, лечебное воздействие пиявок на организм можно сформулировать следующим образом:

-  влияет на иммунитет и патогенную микрофлору;
-  влияет на стенки сосудов,
-  оказывает влияние на движение крови и лимфы,
-  оказывает противовоспалительное; бактериостатическое; иммуностимулирующее; антиатеросклеротическое; противоишемическое действие;
-  оказывает гипотензивное; лимфогонное действие.

 Медицинским термином для такого «рога изобилия эффектов» является - ***многофакторный механизм***.

Несмотря на такое обилие положительных эффектов от постановки пиявок,
существуют особые правила для их использования. Например, количество
пиявок использующихся за один сеанс может значительно варьировать в
зависимости от необходимого эффекта, от веса и возраста пациента, от
тяжести заболевания, от времени года и многих других факторов.
Соответственно, выбор схемы лечения и сама процедура должны проводиться
под контролем врача-гирудотерапевта.

#### Использование гирудотерапии в лечении заболеваний.


##### Урология (простатит, цистит, энурез).

Мужчины
: Многих мужчин беспокоит увеличение простаты, которое может привести к
нарушению мочеиспускания, снижению сексуального влечения, и, возможно,
раку предстательной железы в будущем. Аденома (доброкачественная
опухоль) и воспаление предстательной железы обычно являются результатом
венозного застоя в регионе. Пиявки снимут отек, восстановят кровоток, нормализуют дренаж, снимут
воспалительные явления. Количество сеансов зависит от состояния
пациента, обычный курс — 10 сеансов. Пиявки ставтся в тяжелых случаях
ежедневно, в более легких — через день или раз в неделю.

Женщины
: Многие женщины сталкиваются с инфекциями мочевого пузыря, лечение
пиявками также принесет облегчение. Количество сеансов — от 7 до 10,
имеет место накопление эффекта в ходе курса.

##### Гастроэнтерология (спастические или атоничесие нарушения, гастрит, панкреатит, заболевания печени и желчевыводящих путей).

 Желудочно-кишечные заболевания стали очень распространены, и почти все
из них являются хроническими и сопровождаются дисбактериозом (дисфункция
кишечника).

 Медицинские пиявки воздействуют на основную причину дисфункции
кишечника - воспаление. Пиявки также оказывают положительное влияние на
общее состояние нервной системы, поскольку хронический стресс часто
является основной причиной заболеваний желудка.

##### Гинекология.

 Широкое применение синтетических гормонов и антибиотиков, проблемы
экологических токсинов и стресса привели к быстрому распространению
болезней женских половых органов. Эти нарушения часто развиваются в
сочетании с другими хроническими заболеваниями, особенно заболеваниями
щитовидной железы, которые осложняет течение гинекологических болезней.

 Гирудотерапия имеет мощный эффект за счет снижения нагрузки на органы
малого таза, предотвращая застой и воспаление. Очень важно
иммуномодулирующее действие гирудотерапии. Боль и дискомфорт, зуд
половых органов, как правило, исчезают после первого сеанса. После трех
или четырех месяцев лечения, наблюдается возвращение к нормальным
менструальным циклам, в случае их нарушения. Часто можно наблюдать
наступление беременности у ранее бесплодных женщин.

##### Сердечно-сосудистые заболевания.

 Сердечно-сосудистые заболевания уже давно является основным показанием
для лечения пиявками. Знаменитый врач, Николай Иванович Пирогов был
одним из первых в современной истории , кто  лечил заболевания сердца с
помощью пиявок еще в 1800 году. Хорошие результаты были замечены даже в
случае склеротических изменений в стенках кровеносных сосудов.

 **Атеросклероз** — заболевание, при котором стенки кровеносных сосудов
становятся толще и тяжелее из-за густой и “липкой” крови. Стенки артерий
- в частности, в области сердца, шеи и крупных артерий ног - бывают
травмированы в результате турбулентных процессов в густой и “липкой”
крови при ее перемещении. В этом случае, природа использует отложения
холестерина в качестве ремонтного материала и артерии сужаются. Так
обстоит дело с хроническими сосудистыми заболеваниями. Таким образом,
холестерин не является причиной сердечно-сосудистых заболеваний, это
симптом. Если стенки артерии не были "повреждены" перемещением густой
крови через них, холестерин не будет использован в качестве
«бляшек»-заплаток. Холестериновые отложения являются лишь защитной
реакцией организма от травм и дальнейшего истирания стенок сосудов.
Повышение вязкости крови часто является следствием образа жизни и
питания.

 Хорошо известно, что до менопаузы женщины имеют меньше
сердечно-сосудистых заболеваний. Ежемесячные кровопотери имеют очень
существенное влияние на вязкость крови, потому что в результате
менструаций кровь содержит на 80 процентов больше новых, молодых клеток
крови. Молодые красных кровяных клетки имеют меньшую способность
слипаться.

 Ферменты-антикоагулянты в слюне пиявки снижают вязкость крови и
препятствуют тромбообразованию. Другие факторы также могут
стабилизировать систему свертывания крови, производят благоприятное
воздействие на сосудистую стенку и улучшают микроциркуляцию, что
приводит к улучшению кровообращения и снабжения кислородом всех
внутренних органов. Кроме того,  некоторая потеря крови побуждает
организм к выработке новых молодых кровяных клеток.

 **Гипертония** – еще одно показание для использования
гирудотерапии. При лечении гипертонии пиявками, эффект имеет двоякий
характер. Во-первых, это уменьшение объема крови, циркулирующей в крови,
что непосредственно уменьшает давление вдоль стенок кровеносных сосудов.
Во-вторых, биологически-активные вещества из слюны пиявок оказывают
значительный гипотензивный эффект, стабилизируют нервную систему.

 При гирудотерапии часто можно снизить дозу лекарственных препаратов, а
иногда и прекратить их использование.

 **Ишемическая болезнь сердца** — результат нарушения снабжения
кислородом сердечной мышцы. Постановка пиявок восстанавливает
кровоснабжение сердечной мышцы и снимает симптомы ишемии.

 **Варикозное расширение вен** непривлекательно эстетически, кроме того,
болезнь может привести к опасным осложнением, таким как тромбофлебит.
Хирургическое лечение временно снимает проблему, убирая расширенную и
воспаленную вену, но в этом случае повышается нагрузка на остальные вены
ног, что может привести к повторному проявлению заболевания.
Гирудотерапия является очень эффективным методом лечения и профилактики
тромбофлебита.

Гирудотерапия не исключает других видов лечения, но использование пиявок
при варикозном расширении вен значительно снижает потребность в
операции, предотвращает послеоперационные осложнения, а также ускоряет
время восстановления.

##### Заболевания суставов. Артрит.

 Использование гирудотерапии при лечении заболеваний суставов имеет
давнюю историю. Обезболивающие и противовоспалительные свойства слюны
пиявки позволяют быстро  улучшить состояние больного. Приток свежей
крови с питательными веществами и снятие отека восстанавливают
подвижность сустава. В большинстве случаев один курс лечения может
привести к стойкой ремиссии от полугода до года.

##### Дерматология

Постановка пиявок при кожных заболеваниях отличается своей
спецификой. Пиявки ставятся на пораженный участок кожи или вокруг него и
убираются без кровоизвлечения. Смысл постановки в попадании биологически
активных веществ из слюны пиявки в подкожную клетчатку, что вызывает
улучшение кровоснабжения области, снижение воспаления и ускорение
регенерации кожи.

#### Противопоказаниями 

к лечению методом гирудотерапии являются:
врожденная несвертываемость крови, анемия, беременность, пониженное
давление, индивидуальная непереносимость - аллергия на секрет пиявки.


___
{{% youtube VtCqjUFSZhA %}}
